% !TeX spellcheck = es_CO-SpanishColombia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Plantilla para un artículo en LaTeX en español.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass{article}

% Esto es para poder escribir acentos directamente:
\usepackage[latin1]{inputenc}
% Esto es para que el LaTeX sepa que el texto está en español:
\usepackage[spanish]{babel}

% Paquetes de la AMS:
\usepackage{amsmath, amsthm, amsfonts}

% Teoremas
%--------------------------------------------------------------------------
\newtheorem{thm}{Teorema}[section]
\newtheorem{cor}[thm]{Corolario}
\newtheorem{lem}[thm]{Lema}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposición}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definición}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Observación}

% Atajos.
% Se pueden definir comandos nuevos para acortar cosas que se usan
% frecuentemente. Como ejemplo, aquí se definen la R y la Z dobles que
% suelen representar a los conjuntos de números reales y enteros.
%--------------------------------------------------------------------------

\def\RR{\mathbb{R}}
\def\ZZ{\mathbb{Z}}

% De la misma forma se pueden definir comandos con argumentos. Por
% ejemplo, aquí definimos un comando para escribir el valor absoluto
% de algo más fácilmente.
%--------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\abs}[1]{\left\vert#1\right\vert}

% Operadores.
% Los operadores nuevos deben definirse como tales para que aparezcan
% correctamente. Como ejemplo definimos en jacobiano:
%--------------------------------------------------------------------------
\DeclareMathOperator{\Jac}{Jac}

%--------------------------------------------------------------------------
\title{Introducción a datos espaciales y S+SpatialsData}
\author{Sergio Andrés Hernández Duarte\\
  \small Universidad Nacional de Colombia\\
  \small Facultad de Ciencias agrarias\\
  \small Bogotá
}

\begin{document}
\maketitle

\abstract{El presente documento es un resumen pequeño sobre algunas características de los datos espaciales}


\section{Tipos de datos espaciales}

Los datos espaciales tienen la característica de ser determinados por localizaciones específicas, es decir tienen una latitud y una longitud asociada, siempre son observaciones de interés sobre un fenómeno en particular y pueden ser observaciones de fenómenos discretos y continuos.

\subsection{Datos Geoestadísticos}\label{sec:nada}

Datos que presentan generalmente una continuidad espacial, que presentan variaciones a pequeña escala, y pueden ser modelados mediante una correlación espacial. La variabilidad espacial es modelada en función de la distancia. Un hecho claro es que el análisis espacial puede usarse a cualquier tipo de datos de los cuales se considera su localización. Sin embargo, la aplicación de geoestadística solo se puede usar cumpliendo algunas restricciones en los datos obtenidos: Estacionaridad de segundo orden.  

\subsubsection{Datos Lattice}\label{sec:nada2}

Son datos asociados con regiones espaciales (en un área determinada), una colección fija regular o irregular de puntos, generalmente corresponden a un polígono delimitado por una serie de vértices y bordes que se divide en pixeles. 

\subsubsection{Patrones de puntos espaciales}

Consiste en un número finito de observaciones localizadas en una región espacial, generalmente, se estudia si estos puntos corresponden a un patrón aleatorio, regular, o agregado. Empleando indices como Moran, Morisita, Fisher y Floyd.

\section{Análisis de datos espaciales}

Es diferente de otros tipos de análisis de datos debido a que incluye la localización espacial del fenómeno, empleando diferentes modelos se pueden llegar a diferentes estimaciones sobre el fenómeno.
\subsubsection{Modelo de datos}
Los datos espaciales generalmente se pueden descomponer en dos componente principales:
$$$$
	datos= pequeña escala de variación+ amplia escala de variación

La  variación a gran escala presenta tendencias globales, mientras que la variación a pequeña escala se puede modelar mediante patrones de dependencia local. A esto se les atribuye un error que puede llevarse desde la medición y la variabilidad dentro de la región o del lugar.
\subsubsection{Precisión}

Los datos recolectados siempre pueden tener errores en la medición. Generalmente las regiones areales pueden tener muchas formas y tamaños, la resolución con la que se capta la medición puede tener diferentes fuentes de error. Los modelos de dependencia espacial dependen del área y pueden ser afectados por valores atípicos.
\subsubsection{Estacionariedad}
Implica que la variabilidad del fenómeno observado en el tiempo es muy baja.
\subsubsection{Isotropía}
El fenómeno observado presenta las mismas cualidades sin importar la dirección en la cuál es observado
\subsubsection{Escala}
Todos los fenómenos espaciales son dependientes de la escala,  la resolución de captura del fenómeno permite diferentes tipos de análisis, hasta que medida local (Finca o tal vez municipio) o si se debe manejar regional (ciudades, país, global), etc.

% Bibliografía.
%-----------------------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Cd94} Stephen P. Kaluzny Silvia C. Vega Tamre P. Cardoso Alice A. Shelly., (1995).\emph{S+SPATIALSTATS}, Springer.

\end{thebibliography}

\end{document}